% !TEX root = ../thesis.tex
\chapter*{Ringraziamenti}

Questa tesi non sarebbe stata possibile se non grazie a tutte le persone che in un modo o in un altro hanno collaborato alla sua realizzazione. In un anno di lavoro sono tante le persone che andrebbero ringraziate.

Grazie al prof. Paolo Cremonesi che ha creduto nelle mie capacit\`a e nella mia voglia di fare ed ha accettato di assistermi nella tesi pur sapendo che per la maggior parte del tempo sarei stato in California per una internship in Riverbed Technology. I suo corso di impianti informatici in laurea triennale e di digital and internet television in specialistica sono stati di ispirazione per la mia carriera lavorativa che ha mosso i primi passi durante la mia carriera universitaria. Rimpiango di non avere pi\`u la possibilit\`a di partecipare alle lezioni interattive tipiche del modo di insegnare del prof. Cremonesi. Lo ringrazio anche della pazienza, di tutte le risposte per mail e di tutto il tempo passato su skype per prendere le decisioni pi\`u importanti riguardo il sistema da implementare e la ricerca che ne \`e seguita.

Ringrazio il prof. Leonardo Bruni per avermi seguito costantemente in questo anno di ricerca e sviluppo del sistema aiutandomi con le decisioni quotidiane ed esplorando nuove soluzioni e nuove ottimizzazioni. Le mail celeri e gli incontri informali al NECSTlab del Politecnico di Milano sono stati fondamentali nella realizzazione del sistema. Sar\`o sempre riconoscente di tutto il tempo che ha dedicato a questo lavoro.

Ringrazio i prof. Marco D. Santambrogio, Stefano Zanero e Federico Maggi per avermi offerto ospitalit\`a al NECSTlab durante il periodo di tesi. Per avermi fatto sentire a mio agio nel laboratorio che \`e stata la mia seconda casa durante il mio ultimo anno di permanenza a Milano, per tutte le varie NECST-pizze e per aver offerto spazio ed assistenza per il server che ha ospitato l'applicativo sviluppato durante questo lavoro di tesi. Il NECSTlab sar\`a di sicuro uno dei luoghi che pi\`u ha segnato la mia carriera universitaria.

Ringrazio i miei amici pi\`u cari: Daniela Stefan, Andrea Parola, Ali Bahadori, Rodia, Andr\'eia Cha, Luca Galliani, Emil Gavatta e Cristina di Santo che mi sono stati vicino ed hanno reso piacevole la mia permanenza a Milano. Non verranno dimenticati facilmente tutti i momenti di gioia condivisi insieme e spero di condividere molte altre esperienze insieme in futuro.

Infine ringrazio tutte le persone che hanno partecipato alla ricerca compilando il questionario. Anche grazie a voi questo lavoro \`e stato possibile.

\addvspace{5em}
\begin{flushright}
\textit{Una volta che abbiate conosciuto il volo, camminerete sulla terra guardando il cielo, perch\`e l\`a siete stati e l\`a desidererete tornare. Leonardo Da Vinci}
\end{flushright}